<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Modèle d'impact on Open Terms Archive website</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/impact/</link><description>Recent content in Modèle d'impact on Open Terms Archive website</description><generator>Hugo</generator><language>fr</language><atom:link href="https://opentermsarchive.org/fr/impact/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Appel aux financeurs et aux contributeurs sur l'industrie de l'IA générative</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/impact/ia-generative/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://opentermsarchive.org/fr/impact/ia-generative/</guid><description>&lt;h3 id="proposition">Proposition&lt;/h3>
&lt;p>L&amp;rsquo;industrie de l&amp;rsquo;IA générative représente une cible mondiale pertinente pour Open Terms Archive en raison de son caractère émergent qui la rend pratiquement non réglementée et de sa capacité à évoluer rapidement. En outre, son potentiel de transformation sociétale, de perturbation et de préjudice est aussi vaste que les nouvelles opportunités qu&amp;rsquo;elle engendrera.&lt;/p>
&lt;p>Parallèlement, il existe plusieurs propositions de réglementation nationales et mondiales sur l&amp;rsquo;IA, mais aucune n&amp;rsquo;a encore été adoptée : L&amp;rsquo;« éthique de l&amp;rsquo;IA » de l&amp;rsquo;UNESCO ; la « Convention sur l&amp;rsquo;IA » du Conseil de l&amp;rsquo;Europe ; le « AI Act » de l&amp;rsquo;UE ; le « Blueprint for an AI Bill of Rights » de la Maison Blanche ; le « AI rulebook » de la Chine ; les « principes de l&amp;rsquo;IA » de l&amp;rsquo;OCDE&amp;hellip; Des défis juridiques sur le traitement des données personnelles se posent, en commençant par l&amp;rsquo;Italie et la France. L&amp;rsquo;impact de ces contraintes à venir sera observable dans l&amp;rsquo;évolution des conditions d&amp;rsquo;utilisations, et il est essentiel que la rédaction législative repose sur les versions les plus récentes de ces documents.&lt;/p></description></item><item><title>Impact sur la conformité</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/impact/conformite/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://opentermsarchive.org/fr/impact/conformite/</guid><description>&lt;h3 id="réalisations">Réalisations&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Le 1 décembre 2023, la Commission européenne a lancé &lt;a href="https://digital-strategy.ec.europa.eu/en/news/commission-launches-new-database-track-digital-services-terms-and-conditions">officiellement&lt;/a> une nouvelle &lt;a href="https://platform-contracts.digital-strategy.ec.europa.eu/index.html">base de données&lt;/a> qui s&amp;rsquo;appuie sur Open Terms Archive pour suivre les conditions générales des services numériques.&lt;/li>
&lt;li>En novembre 2022, la Commission européenne a &lt;a href="https://op.europa.eu/en/publication-detail/-/publication/d6a287b5-5116-11ee-9220-01aa75ed71a1/language-en/">finalisé un rapport&lt;/a> utilisant Open Terms Archive pour faire une &lt;a href="https://ppmi.lt/news-insights/ppmi-has-completed-early-evaluation-p2b-regulation">évaluation&lt;/a> à grande échelle de la conformité au &lt;a href="https://eur-lex.europa.eu/eli/reg/2019/1150/oj">règlement P2B&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>En janvier 2022, Open Terms Archive a été cité en exemple pour soutenir le &lt;a href="https://www.lifewire.com/the-tldr-act-could-help-you-make-sense-of-terms-of-service-agreements-5216643">TLDR Act&lt;/a> (pour &lt;em>Terms-of-service Labeling, Design, and Readability&lt;/em>), un projet de loi américain coparrainé par &lt;a href="https://trahan.house.gov/">la membre du Congrès Lori Trahan&lt;/a> (D-MA-03), &lt;a href="https://www.cassidy.senate.gov/">le sénateur Bill Cassidy&lt;/a> (R-LA), et le sénateur Ben Ray Luján (D-NM) pour imposer la publication des résumés des conditions d&amp;rsquo;utilisation dans des formats lisibles par les machines.&lt;/li>
&lt;li>Depuis septembre 2020, le &lt;a href="https://www.peren.gouv.fr/en/">Pôle d’Expertise de la Régulation Numérique&lt;/a>(PEReN) s&amp;rsquo;appuie sur divers outils, dont Open Terms Archive.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Impact sur la protection des consommateurs</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/impact/protection-des-consommateurs/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://opentermsarchive.org/fr/impact/protection-des-consommateurs/</guid><description>&lt;h3 id="réalisations">Réalisations&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Au cours du premier trimestre 2022, la plus grande association française de protection des consommateurs, &lt;a href="https://www.quechoisir.org">UFC-Que Choisir&lt;/a>, a détecté plusieurs irrégularités sur les marchés en ligne français grâce a Open Terms Archive. Elle a demandé et obtenu la &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/france-versions/commit/0184178ee2fffbd5283c50f114e3211667391b15">correction&lt;/a> de plusieurs liens non fonctionnels vers des formulaires de rétractation.&lt;/li>
&lt;li>En janvier 2022, Open Terms Archive a été utilisé comme exemple de faisabilité dans le &lt;a href="https://trahan.house.gov/news/documentsingle.aspx?DocumentID=2353">TLDR Act&lt;/a>, un projet de loi présenté au Congrès américain visant à obliger les plateformes à clarifier leurs engagements envers les utilisateurs finaux.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Impact sur la protection des données personnelles</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/impact/protection-des-donnees-personnelles/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://opentermsarchive.org/fr/impact/protection-des-donnees-personnelles/</guid><description>&lt;h3 id="réalisations">Réalisations&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>En septembre 2021, des &lt;a href="https://techcrunch.com/2021/09/06/protonmail-logged-ip-address-of-french-activist-after-order-by-swiss-authorities/">articles de presse&lt;/a> ont objectivé leurs enquêtes à l&amp;rsquo;aide de données provenant d&amp;rsquo;Open Terms Archive à la suite de la &lt;a href="https://opentermsarchive.org/fr/memos/protonmail-clarifie-ses-politiques-de-confidentialite/">collaboration&lt;/a> du fournisseur suisse ProtonMail avec les forces de l&amp;rsquo;ordre.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Impact sur les manipulations de l'information</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/impact/manipulations-de-l-information/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://opentermsarchive.org/fr/impact/manipulations-de-l-information/</guid><description>&lt;p>Les manipulations de l&amp;rsquo;information sont généralement abordés par le biais de mesures réactives contre des attaques spécifiques ou d&amp;rsquo;efforts de prévention proactifs. Bien que ces approches soient nécessaires et utiles, elles sont par nature sans fin et ne s&amp;rsquo;attaquent pas à la racine du problème. L&amp;rsquo;exploitation des vulnérabilités à des fins politiques attirera toujours les acteurs malveillants, qui seront plus nombreux que ceux qui s&amp;rsquo;intéressent à la prévention.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Le problème des manipulations de l&amp;rsquo;information découle des vulnérabilités des outils qui servent d&amp;rsquo;intermédiaires dans l&amp;rsquo;environnement de l&amp;rsquo;information.&lt;/strong> Ces vulnérabilités persistent parce que leur correction va à l&amp;rsquo;encontre des motivations économiques des grandes plateformes. Il est donc essentiel d&amp;rsquo;augmenter les coûts associés au fait de laisser ces vulnérabilités ouvertes et de fournir des incitations à leur résolution. Par ailleurs, des obligations devraient être imposées aux acteurs pour les contraindre à remédier à ces vulnérabilités.&lt;/p></description></item></channel></rss>