<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel><title>Mémos</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/memos/</link><description>Des exemples proposés par des membres de la communauté de ce qu'Open Terms Archive permet de repérer.</description><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://opentermsarchive.org/fr/memos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>LinkedIn retire des protections contre les discours de haine envers les personnes transgenres</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/memos/linkedin-retire-des-protections-contre-les-discours-de-haine-envers-les-personnes-transgenres/</link><pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Matti Schneider</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/fr/memos/linkedin-retire-des-protections-contre-les-discours-de-haine-envers-les-personnes-transgenres/</guid><description>&lt;p>LinkedIn &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/pga-versions/commit/537447facc3a1922e77cfc7fe90b0fc69414b613#diff-88386d527dff09b9311f1e66713dff8eebbf339a52952a1b2376eb198d34a60fL313">a retiré&lt;/a> de sa « politique sur le contenu haineux et dénigrant » les protections spécifiques aux personnes transgenres. La plateforme &lt;strong>ne mentionne plus le « mégenrage&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup> ou l’utilisation du prénom de naissance » comme exemples de comportements prohibés&lt;/strong>. Si le « contenu apparenté à une attaque personnelle, une intimidation, une humiliation, du harcèlement ou du dénigrement » est toujours considéré comme abusif, le fait de s&amp;rsquo;adresser à une personne en utilisant un genre et un nom qu’elle ne souhaite plus utiliser ne l’est plus.&lt;/p></description></item><item><title>Instagram et Facebook peuvent désactiver les comptes qui likent des contenus d’abus sur les enfants</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/memos/instagram-et-facebook-peuvent-desactiver-les-comptes-qui-likent-des-contenus-dabus-sur-les-enfants/</link><pubDate>Fri, 18 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Matti Schneider</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/fr/memos/instagram-et-facebook-peuvent-desactiver-les-comptes-qui-likent-des-contenus-dabus-sur-les-enfants/</guid><description>&lt;p>Les plateformes de Meta (Instagram et Facebook) &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/pga-versions/commit/0b6452bedc4000b9731c127c34dd6f4651e59794">ont élargi&lt;/a> les signaux pris en compte et les mesures appliquées pour prévenir les abus sur les enfants. &lt;strong>Les comptes peuvent désormais être désactivés en cas de mention « J’aime » ou d’enregistrement de contenus&lt;/strong> d’abus sur les enfants, alors que la version précédente des règles ne mentionnait que des « restrictions d’accès à certaines fonctionnalités » à la suite d’« interactions » avec des contenus en infraction.&lt;/p></description></item><item><title>Instagram retire la possibilité de refuser le suivi publicitaire via les réglages du téléphone</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/memos/instagram-retire-la-possibilite-de-refuser-le-suivi-publicitaire-via-les-reglages-du-telephone/</link><pubDate>Fri, 18 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Matti Schneider</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/fr/memos/instagram-retire-la-possibilite-de-refuser-le-suivi-publicitaire-via-les-reglages-du-telephone/</guid><description>&lt;p>Instagram a &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/pga-versions/commit/4a8e001c92a2b2a29bea609fc2b52fceef515b6c">supprimé&lt;/a> la possibilité pour les utilisateurs de refuser les publicités ciblées dans les réglages de leur appareil mobile. Le document mentionnait auparavant que les utilisateurs pouvaient gérer leurs préférences de suivi publicitaire « en utilisant Android, iOS 13 ou une version antérieure d’iOS ».&lt;/p></description></item><item><title>Philip Morris ajoute l’analyse faciale par IA pour la vérification de l’âge</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/memos/philip-morris-ajoute-lanalyse-faciale-par-ia-pour-la-verification-de-lage/</link><pubDate>Mon, 30 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Marie-Pierre Vidonne</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/fr/memos/philip-morris-ajoute-lanalyse-faciale-par-ia-pour-la-verification-de-lage/</guid><description>&lt;p>Philip Morris a &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/contrib-versions/commit/b8b2798f9a79dfb2ecf3670d917ffd275e2091#diff-871deccfe74ab8125162fba9f44e468e12e103fb6c0732c3f59df5412451ad27R26">ajouté&lt;/a> la possibilité d’utiliser &lt;strong>l’analyse par IA du visage&lt;/strong> de la personne via une application ou en ligne afin d&amp;rsquo;effectuer une vérification de son âge, et ceci soit lors de la procédure d&amp;rsquo;inscription pour devenir membre, soit lors de demande d&amp;rsquo;informations sur les produits. L’objectif affiché est de contrôler la vente de produits du tabac interdits aux personnes mineures. Auparavant, l&amp;rsquo;entreprise ne mentionnait que le terme « analyse informatique de votre visage ».&lt;/p></description></item><item><title>TikTok, Grok, X et Tinder désignent un‧e responsable légal‧e basé‧e en Suisse</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/memos/tiktok-grok-x-et-tinder-designent-une-responsable-legale-basee-en-suisse/</link><pubDate>Wed, 25 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Marie-Pierre Vidonne</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/fr/memos/tiktok-grok-x-et-tinder-designent-une-responsable-legale-basee-en-suisse/</guid><description>&lt;p>&lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/pga-versions/commit/603abfff21a8a8cde1e9aaf14a4bd8b32c86faa2">TikTok&lt;/a>, &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/GenAI-versions/commit/30f91c5645819d35c4138fcd83ff3d55773af3e5">Grok&lt;/a>, &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/contrib-versions/commit/3e4c6ab68b3b76a4ebeb923b00310af46e3c7db3">X&lt;/a> et &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/dating-versions/commit/b935d1d13923d2de1c0c4f6b402d82afd912e185">Tinder&lt;/a> ajoutent un‧e responsable légal en Suisse afin de se conformer à &lt;a href="https://www.fedlex.admin.ch/eli/cc/2022/491/fr#art_14">l&amp;rsquo;article 14.1&lt;/a> de la loi fédérale sur la protection des données (LPD), en vigueur depuis septembre 2023, qui imposent sous quatre conditions cumulatives, notamment lorsque des traitements à grande échelle, réguliers et à haut risque sont effectués à des entreprises ayant leur siège à l&amp;rsquo;étranger de le faire. Jusqu&amp;rsquo;à présent, le reponsable était le même que celui existant dans l&amp;rsquo;Union Européenne.&lt;/p></description></item><item><title>Cursor précise les limites de l’IA et interdit certains prompts</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/memos/cursor-precise-les-limites-de-lia-et-interdit-certains-prompts/</link><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Matti Schneider</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/fr/memos/cursor-precise-les-limites-de-lia-et-interdit-certains-prompts/</guid><description>&lt;p>Cursor a &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/GenAI-versions/commit/b197079f729d0056f31e8d9a12ef13283773c507">ajouté&lt;/a> une description des limites des suggestions générées par les IA génératives, avertissant qu’elles peuvent contenir « des erreurs ou des informations trompeuses », manquer de créativité, mal interpréter les nuances linguistiques, échouer sur des tâches complexes ou refléter des biais présents dans les données d’entraînement, et que les utilisateurs assument l’ensemble des risques liés à leur usage.&lt;/p>
&lt;p>Dans cette même mise à jour, Cursor a introduit une liste de restrictions d’usage, incluant l’interdiction de rétro-ingénierie, de la revente, de la collecte de données ou de l’utilisation du service pour entraîner des modèles concurrents. Il est désormais interdit aux utilisateurs d’envoyer de requêtes contenant des données personnelles ou de paiement, et &lt;strong>les utilisateurs doivent signaler tout usage non autorisé et coopérer pour les stopper&lt;/strong>.&lt;/p></description></item><item><title>Bluesky déplace son point de contact DSA de la Belgique vers l’Irlande et cesse d’accepter les demandes en français</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/memos/bluesky-deplace-son-point-de-contact-dsa-de-la-belgique-vers-lirlande-et-cesse-daccepter-les-demandes-en-francais/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Matti Schneider</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/fr/memos/bluesky-deplace-son-point-de-contact-dsa-de-la-belgique-vers-lirlande-et-cesse-daccepter-les-demandes-en-francais/</guid><description>&lt;p>Bluesky Social a &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/pga-versions/commit/b1a978f22b73067d9b08ea5cf37fd752fcc6139d">déplacé&lt;/a> son point de contact pour les autorités compétentes au titre du Digital Services Act (DSA) de la Belgique vers l’Irlande. Ce changement implique que &lt;strong>les demandes des autorités européennes ne seront désormais plus acceptées en français, mais uniquement en anglais&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Ce changement renforce la tendance déjà observée à la centralisation des responsabilités liées au DSA auprès de l’autorité irlandaise Coimisiún na Meán, qui supervise déjà de nombreuses grandes plateformes numériques en raison de l’implantation de leur siège européen en Irlande.&lt;/p></description></item><item><title>Pinterest interdit toute nudité aux USA, œuvres d’art et contenu éducatif compris</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/memos/pinterest-interdit-toute-nudite-aux-usa-%C5%93uvres-dart-et-contenu-educatif-compris/</link><pubDate>Fri, 06 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Matti Schneider</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/fr/memos/pinterest-interdit-toute-nudite-aux-usa-%C5%93uvres-dart-et-contenu-educatif-compris/</guid><description>&lt;p>Pinterest a &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/pga-versions/commit/5c4741bf3205c80defe32bffbe097344745b51b0">retiré&lt;/a> ses précédentes exceptions autorisant la nudité dans des contextes artistiques, scientifiques ou historiques, ainsi que pour l’&lt;strong>allaitement ou les suites de mastectomie&lt;/strong>. Toute nudité est désormais traitée comme de la pornographie et interdite. Le passage modifié indiquait auparavant : « la nudité dans les peintures et les sculptures, ainsi que dans les contextes scientifiques et historiques, est acceptable. Le contenu sur l’allaitement et les mastectomies est également autorisé. » Ce paragraphe a été entièrement supprimé.&lt;/p></description></item><item><title>X interdit l'utilisation de son contenu ou de son API pour affiner ou entraîner des grands modèles d'IA</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/memos/x-interdit-lutilisation-de-son-contenu-ou-de-son-api-pour-affiner-ou-entrainer-des-grands-modeles-dia/</link><pubDate>Wed, 04 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Marie-Pierre Vidonne</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/fr/memos/x-interdit-lutilisation-de-son-contenu-ou-de-son-api-pour-affiner-ou-entrainer-des-grands-modeles-dia/</guid><description>&lt;p>Les nouvelles conditions d&amp;rsquo;utilisation de X pour les développeurs décrites dans le chapitre III concernant les limites d&amp;rsquo;utilisation, interdisent désormais strictement l&amp;rsquo;utilisation de l&amp;rsquo;API de X ou du contenu de X pour affiner ou former un modèle de fondation ou un modèle d&amp;rsquo;avant-garde d&amp;rsquo;intelligence artificielle.&lt;/p>
&lt;p>En &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/pga-versions/commit/5453af28fd27c1ea2ba71a72ae0514bb4df9c384">restreignant l&amp;rsquo;accès aux données&lt;/a>, X visait probablement à protéger la valeur concurrentielle des tweets s&amp;rsquo;assurant que seule l&amp;rsquo;entreprise puisse utiliser le contenu de X pour développer et affiner ses propres modèles d&amp;rsquo;IA. X pourrait aussi potentiellement monétiser les données générées par les utilisateurs par le biais d&amp;rsquo;accords exclusifs avec des partenaires choisis.&lt;/p></description></item><item><title>Threads étend la création de profils au-delà des utilisateurs d'Instagram</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/memos/threads-etend-la-creation-de-profils-au-dela-des-utilisateurs-dinstagram/</link><pubDate>Wed, 14 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Sydney Wheeler</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/fr/memos/threads-etend-la-creation-de-profils-au-dela-des-utilisateurs-dinstagram/</guid><description>&lt;p>Threads a &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/pga-versions/commit/5f308804ef652e4ae29de093eeadaa2ab34fcbbb">mis à jour&lt;/a> sa politique de confidentialité pour permettre la création de profils sans compte Instagram. Désormais, une simple adresse e-mail ou un numéro de téléphone suffit pour s&amp;rsquo;inscrire, alors qu&amp;rsquo;auparavant un compte Instagram était obligatoire.&lt;/p>
&lt;p>Selon la politique de confidentialité à jour, Threads reste un service « fourni par Meta Platforms Ireland Limited » qui « fait partie d&amp;rsquo;Instagram ». La mise à jour précise également que « si vous avez créé un profil Threads avec votre adresse e-mail ou votre numéro de téléphone, [Meta Platforms] ne collectera pas et n&amp;rsquo;utilisera pas les informations des comptes Instagram que vous pourriez avoir » pour personnaliser l&amp;rsquo;expérience Threads (y compris les publicités).&lt;/p></description></item><item><title>Mistral traite des données à caractère personnel aux USA et cesse d’informer de tels changements</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/memos/mistral-traite-des-donnees-a-caractere-personnel-aux-usa-et-cesse-dinformer-de-tels-changements/</link><pubDate>Mon, 10 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Matti Schneider</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/fr/memos/mistral-traite-des-donnees-a-caractere-personnel-aux-usa-et-cesse-dinformer-de-tels-changements/</guid><description>&lt;p>Mistral a &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/GenAI-versions/commit/225931387dda66a4f182e78acf72feecf729136e">ajouté&lt;/a> les États-Unis aux lieux où sont traitées les données personnelles sur son infrastructure Google Cloud Platform, alors qu&amp;rsquo;elles n’étaient auparavant traitées que dans l’UE (en Irlande).&lt;/p>
&lt;p>Dans ce même changement, Mistral a modifié son engagement à informer ses clients en cas de « toute modification » de la liste de ses sous-traitants, pour ne les informer qu&amp;rsquo;en cas « d&amp;rsquo;ajout ou de remplacement d’un sous-traitant ». Cela signifie ne pas informer ses clients d’un changement tel que celui qui vient d’être appliqué. En effet, Google Cloud Platform n&amp;rsquo;est ni ajouté ni retiré de la liste des sous-traitants, seulement &lt;em>modifié&lt;/em> pour étendre sa portée territoriale.&lt;/p></description></item><item><title>Meta retire des protections contre les discours haineux</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/memos/meta-retire-des-protections-contre-les-discours-haineux/</link><pubDate>Tue, 07 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Matti Schneider</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/fr/memos/meta-retire-des-protections-contre-les-discours-haineux/</guid><description>&lt;p>Meta a &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/pga-versions/commit/a90e9d276cda1ca23878fd2b2df7cc066d549c20">réécrit&lt;/a> la section « discours haineux » de ses standards de la communauté, élargissant ainsi considérablement le contenu autorisé sur ses plateformes Facebook, Instagram et Threads. La section réécrite s’appelle désormais « conduite haineuse »&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup> et supprime la déclaration selon laquelle les discours haineux «  créent un environnement intimidant et excluant ». Elle supprime également toute mention de la « violence hors ligne » qui pourrait résulter d’un discours de haine en ligne.&lt;/p></description></item><item><title>Telegram étend sa coopération avec les autorités au-delà des affaires de terrorisme</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/memos/telegram-etend-sa-cooperation-avec-les-autorites-au-dela-des-affaires-de-terrorisme/</link><pubDate>Mon, 23 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Matti Schneider</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/fr/memos/telegram-etend-sa-cooperation-avec-les-autorites-au-dela-des-affaires-de-terrorisme/</guid><description>&lt;p>Le service de messagerie instantanée Telegram a mis à jour sa &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/contrib-versions/commit/9d484c869600b6e817b263b6919e20a5cd7c9c70#diff-e94a4eda2e65a52b5a52c13037a8d5f4e7f2aaffeba6dd83bb361ab973157019R235">politique de confidentialité&lt;/a> et ses &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/contrib-versions/commit/1a3a08b4f4a4a12fbae84197af7f4bcef0c36cc9#diff-e71804c4c17b46bdab60adfe08be9314a2cdbd028d3ce524695c844c40e643b4R9">conditions d&amp;rsquo;utilisation&lt;/a> afin de dissuader ses utilisateurs d’utiliser sa plateforme pour des activités illégales. Les changements &lt;strong>autorisent Telegram à divulguer les adresses IP et les numéros de téléphone de ses utilisateurs à la suite d&amp;rsquo;une ordonnance valide&lt;/strong> « des autorités judiciaires compétentes confirmant que vous êtes suspecté dans une affaire impliquant des activités criminelles qui violent les conditions d&amp;rsquo;utilisation de Telegram ».&lt;/p></description></item><item><title>Facebook remonte le temps</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/memos/facebook-remonte-le-temps/</link><pubDate>Tue, 14 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Mathilde Saliou</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/fr/memos/facebook-remonte-le-temps/</guid><description>&lt;p>Le 14 juin, Facebook a &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/france-elections-versions/commit/430f4a67045323a8c862808eb046b7ea8616842b">antidaté&lt;/a> la date de dernière mise à jour de ses conditions d’utilisation : plutôt que le 4 janvier 2022, date à laquelle l’entreprise Facebook a été renommée Meta, il est désormais indiqué que la dernière révision remonte au… 20 décembre 2020, plus d&amp;rsquo;un an plus tôt !&lt;/p></description></item><item><title>Meta ajoute des actions de lutte contre le suicide</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/memos/meta-ajoute-des-actions-de-lutte-contre-le-suicide/</link><pubDate>Mon, 13 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Mathilde Saliou</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/fr/memos/meta-ajoute-des-actions-de-lutte-contre-le-suicide/</guid><description>&lt;p>Facebook a &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/france-elections-versions/commit/242048233610ece2729d0b39047dcd5adeb21e25">ajouté&lt;/a> le 13 juin à la cible des personnes recevant « des ressources » les utilisateurs qui publient « des déclarations ou des références vagues, potentiellement suicidaires (y compris des memes ou des images de photothèque sur l’humeur triste ou la dépression) dans un contexte de suicide ou d’automutilation ». Meta a &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/france-elections-versions/commit/82cc72a102fc78107e7094f995e07b9e4364431d">modifié&lt;/a> les mêmes éléments sur Instagram.&lt;/p>
&lt;p>Ces modifications peuvent se lire à la lumière de la mise en doute récurrente de la réactivité de Facebook face aux cas de suicide. En 2019, en réaction au suicide d’une adolescente britannique de 14 ans, l’entreprise avait déjà &lt;a href="https://www.lemonde.fr/pixels/article/2019/02/08/suicide-automutilation-instagram-et-facebook-vont-supprimer-les-contenus-explicites_5421003_4408996.html">renforcé&lt;/a> les règles sur ses différents réseaux.&lt;/p></description></item><item><title>Meta autorise plus de nudité dans un contexte médical</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/memos/meta-autorise-plus-de-nudite-dans-un-contexte-medical/</link><pubDate>Mon, 13 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Mathilde Saliou</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/fr/memos/meta-autorise-plus-de-nudite-dans-un-contexte-medical/</guid><description>&lt;p>Facebook &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/france-elections-versions/commit/200fae809ed553d6882bef3659b4544fac37e322#diff-f5b2499012804c371ee8d35d8a109e0b7a91f6a2d6d7736ab9857bfd331dbf68R23-R26">précise&lt;/a> depuis le 13 juin que les publications de parties génitales visibles ou de mamelons de femmes découverts sont acceptées si la publication relève d’un contexte médical ou lié à la santé. Meta a modifié les mêmes éléments dans les règles de communauté d’Instagram.&lt;/p>
&lt;p>Cela peut être une nouvelle réaction aux critiques visant les logiques de modération des plateformes de l’entreprise : celles-ci admettent plus facilement que des mamelons masculins soient publiés plutôt que des féminins. Cela a conduit à de récurrentes dé-publications de campagnes de prévention contre le cancer du sein (comme en &lt;a href="https://www.lequotidiendumedecin.fr/actus-medicales/sante-publique/ces-seins-que-facebook-ne-saurait-voir">2014&lt;/a>, en &lt;a href="https://www.lemonde.fr/le-monde/article/2016/10/12/mammographie-et-facebook-du-choix-d-image-et-de-ses-consequences_5995671_4586753.html">2016&lt;/a>, en &lt;a href="https://www.lepoint.fr/high-tech-internet/facebook-une-moderation-a-geometrie-variable-21-07-2018-2238056_47.php">2018&lt;/a>, et encore en [2021(https://www.blogdumoderateur.com/facebook-conseil-surveillance-moderation-contenus-litigieux/)]).&lt;/p></description></item><item><title>Meta élargit ses zones d’action face à l’exploitation d’enfants</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/memos/meta-elargit-ses-zones-daction-face-a-lexploitation-denfants/</link><pubDate>Mon, 13 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Mathilde Saliou</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/fr/memos/meta-elargit-ses-zones-daction-face-a-lexploitation-denfants/</guid><description>&lt;p>La partie relative à l’exploitation d’enfants &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/france-elections-versions/commit/0396436542fa7ef8dd8ae4dd02ff0ed5500e08a2">s’élargit&lt;/a> pour couvrir non seulement les publications d’exploitation de mineurs, mais aussi « toute activité » relative à ce type d’actes. Meta a modifié les mêmes éléments dans les règles de communauté de Facebook et d’Instagram.&lt;/p>
&lt;p>Cela ouvre la question de la modération des discussions privées, alors que les plateformes sociales ont des difficultés récurrentes dans la gestion des contenus relatifs aux violences sur enfants — fin mars encore, le New-York Times &lt;a href="https://www.nytimes.com/2022/03/31/business/meta-child-sexual-abuse.html">montrait&lt;/a> que la modération reste très légère dans ce domaine, quand bien même les plateformes sont censées répertorier ce type de contenu et le &lt;a href="https://www.theverge.com/2022/3/31/23005576/facebook-content-moderators-child-sexual-abuse-material-csam-policy">signaler aux autorités&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>Les règles de communauté de LinkedIn seulement accessibles en anglais</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/memos/les-regles-de-communaute-de-linkedin-seulement-accessibles-en-anglais/</link><pubDate>Fri, 20 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Mathilde Saliou</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/fr/memos/les-regles-de-communaute-de-linkedin-seulement-accessibles-en-anglais/</guid><description>&lt;p>Depuis le 20 mai, Open Terms Archive constate que les règles de communauté de LinkedIn ne sont plus accessibles en français — ni en aucune langue autre que l&amp;rsquo;anglais. La page renvoie systématiquement vers la version anglaise des &lt;a href="https://www.linkedin.com/legal/professional-community-policies">Community Policies&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>Meta teste la notification d’évolutions de ses conditions d’utilisation</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/memos/meta-teste-la-notification-devolutions-de-ses-conditions-dutilisation/</link><pubDate>Tue, 17 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Mathilde Saliou</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/fr/memos/meta-teste-la-notification-devolutions-de-ses-conditions-dutilisation/</guid><description>&lt;p>Beaucoup de mouvements discrets chez Meta ces derniers temps : l’entreprise a d’abord &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/france-elections-versions/commit/c57c282d0b75a479da787f7a2e8d1f9ee333d72a">ajouté&lt;/a> le 17 mai une mention annonçant qu’elle modifierait les conditions d&amp;rsquo;utilisation de Facebook le 26 juillet, sans que le lien censé permettre de consulter les modifications à venir ne fonctionne. Le 25 mai, la mention a été &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/france-elections-versions/commit/a1be6b0ee835d067402513d24586e7216acf6008">effacée&lt;/a>. Le lendemain, une nouvelle phrase apparaît, cette fois-ci dans les politiques de confidentialité d’Instagram et Facebook, déclarant « Nous avons mis à jour notre politique. » Du côté de Facebook, le lien renvoie vers &lt;a href="https://www.facebook.com/privacy/policy">une page&lt;/a> qui indique que les modifications prendront effet… le 27 juillet 2022. Chez Instagram, &lt;a href="https://help.instagram.com/privacy/policy">le lien&lt;/a> menant vers les nouvelles politiques de confidentialité ne fonctionne toujours pas.&lt;/p></description></item><item><title>Twitter interdit les tweets dupliqués</title><link>https://opentermsarchive.org/fr/memos/twitter-interdit-les-tweets-dupliques/</link><pubDate>Tue, 10 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Mathilde Saliou</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/fr/memos/twitter-interdit-les-tweets-dupliques/</guid><description>&lt;p>Twitter &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/france-elections-versions/commit/0bf0a8f85460f936781141bfaf764183867d0685">ajoute&lt;/a> une interdiction de poster des « Tweets comportant une phrase ou un contenu existant de manière dupliquée, que ce soit individuellement ou de concert avec d&amp;rsquo;autres comptes ». La modification a été ajoutée aux règles françaises alors que Twitter publiait des explications plus longues, &lt;a href="https://help.twitter.com/en/rules-and-policies/copypasta-duplicate-content">en anglais&lt;/a>, sur le renforcement de sa lutte contre les « copypastas ».&lt;/p>
&lt;p>Une telle règle permet de limiter des pratiques d’astroturfing comme celles utilisées par &lt;a href="https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/video/2022/02/02/comment-des-militants-d-eric-zemmour-gonflent-artificiellement-la-presence-du-candidat-sur-twitter_6112033_6059010.html">les équipes d’Eric Zemmour&lt;/a> lors de la présidentielle. La décision peut aussi être lue à la lumière des &lt;a href="https://www.washingtonpost.com/technology/2022/05/08/musk-bots-on-twitter/">dernières déclarations d’Elon Musk&lt;/a>, qui a déclaré vouloir supprimer les robots spammeurs une fois sa procédure de rachat de Twitter terminée.&lt;/p></description></item></channel></rss>