<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel><title>Memos</title><link>https://opentermsarchive.org/de/memos/</link><description>Einige Beispiele dafür, was Open Terms Archive aufdeckt, wie sie von unabhängigen Mitwirkenden ermittelt wurden.</description><language>de</language><lastBuildDate>Fri, 18 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://opentermsarchive.org/de/memos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Instagram entfernt Möglichkeit zum Opt-out über Geräteeinstellungen</title><link>https://opentermsarchive.org/de/memos/instagram-entfernt-moglichkeit-zum-opt-out-uber-gerateeinstellungen/</link><pubDate>Fri, 18 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Matti Schneider</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/de/memos/instagram-entfernt-moglichkeit-zum-opt-out-uber-gerateeinstellungen/</guid><description>&lt;p>Instagram hat &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/pga-versions/commit/4a8e001c92a2b2a29bea609fc2b52fceef515b6c">entfernt&lt;/a>, dass Nutzer interessenbasierte Werbung über die Einstellungen ihres Mobilgeräts deaktivieren können. Zuvor erwähnte das Dokument, dass Nutzer ihre Tracking-Einstellungen „unter Android, iOS 13 oder einer früheren iOS-Version“ anpassen konnten.&lt;/p></description></item><item><title>Pinterest verbietet jegliche Nacktheit in USA, auch in Kunst oder Bildung</title><link>https://opentermsarchive.org/de/memos/pinterest-verbietet-jegliche-nacktheit-in-usa-auch-in-kunst-oder-bildung/</link><pubDate>Fri, 06 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Matti Schneider</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/de/memos/pinterest-verbietet-jegliche-nacktheit-in-usa-auch-in-kunst-oder-bildung/</guid><description>&lt;p>Pinterest hat alle bisherigen Ausnahmen für Nacktheit in künstlerischen, wissenschaftlichen oder historischen Kontexten &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/pga-versions/commit/5c4741bf3205c80defe32bffbe097344745b51b0">gestrichen&lt;/a>, ebenso wie für Stillen und Mastektomien. Jegliche Nacktheit wird nun mit Pornografie gleichgesetzt und verboten. Der entfernte Abschnitt lautete zuvor: „Nacktheit bei Gemälden und Skulpturen sowie in wissenschaftlichen und historischen Kontexten in Ordnung. Inhalte zum Stillen und zu Mastektomien sind ebenfalls erlaubt.“ Dieser Absatz wurde vollständig gelöscht.&lt;/p>
&lt;p>Zum Zeitpunkt der Erstellung dieses Artikels ist diese Änderung nur in der &lt;a href="https://policy.pinterest.com/en/community-guidelines">amerikanischen Englisch&lt;/a> Version der Richtlinien enthalten. Die Versionen in europäischen Sprachen wie &lt;a href="https://policy.pinterest.com/fr/community-guidelines">Französisch&lt;/a>, &lt;a href="https://policy.pinterest.com/es/community-guidelines">Spanisch&lt;/a> oder &lt;a href="https://policy.pinterest.com/de/community-guidelines">Deutsch&lt;/a> sowie die Version in &lt;a href="https://policy.pinterest.com/en-gb/community-guidelines">britischem Englisch&lt;/a> sind unverändert geblieben.&lt;/p></description></item><item><title>Parler eröffnet gefälschte Adresse in Deutschland</title><link>https://opentermsarchive.org/de/memos/parler-eroffnet-gefalschte-adresse-in-deutschland/</link><pubDate>Tue, 14 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Matti Schneider</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/de/memos/parler-eroffnet-gefalschte-adresse-in-deutschland/</guid><description>&lt;p>Das amerikanische soziale Netz Parler hat eine physische Betriebsadresse in der Europäischen Union &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/pga-versions/commit/d63f05bbcbf2b0ebf087e279429a085468d7d74f#diff-f5ac1f4939c7895c9d3bdda244e6f8b6308288b30be6b9a486b142af45c739bdR88">angegeben&lt;/a>. Die Adresse befindet sich in Köln, Deutschland, im &lt;a href="https://miom.space/en/">MiOM Kreativraum&lt;/a>, „ein Kollektiv mit der Vision, bezahlbaren Raum für kreative Synergien zu schaffen.“&lt;/p>
&lt;p>Parler ist außerhalb der Vereinigten Staaten von Amerika ein wenig bekanntes soziales Netzwerk, das hauptsächlich von amerikanischen Konservativen genutzt und gefördert wird. Es wurde insbesondere zur Koordinierung des Sturms auf das US-Kapitol im Jahr 2021 genutzt, was zu seiner &lt;a href="https://www.bbc.com/news/technology-55598887">Aussetzung&lt;/a> durch die App-Stores führte.&lt;/p></description></item><item><title>Meta hebt viele Schutzmaßnahmen für Hassreden auf</title><link>https://opentermsarchive.org/de/memos/meta-hebt-viele-schutzma%C3%9Fnahmen-fur-hassreden-auf/</link><pubDate>Tue, 07 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><dc:creator>Matti Schneider</dc:creator><guid>https://opentermsarchive.org/de/memos/meta-hebt-viele-schutzma%C3%9Fnahmen-fur-hassreden-auf/</guid><description>&lt;p>Meta hat den Abschnitt „Hassrede“ seiner Gemeinschaftsstandards &lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/pga-versions/commit/a90e9d276cda1ca23878fd2b2df7cc066d549c20">umgeschrieben&lt;/a> und damit die auf seinen Plattformen Facebook, Instagram und Threads zulässigen Inhalte erheblich erweitert. Der neue Abschnitt heißt jetzt „hasserfülltes Verhalten“&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup> und entfernt die Aussage, dass Hassreden „ein Umfeld der Einschüchterung und Ausgrenzung“ schaffe. Außerdem wird jeder Hinweis auf „Gewalt in der Offline-Welt“ gestrichen, die aus Hassreden resultieren könnte.&lt;/p>
&lt;p>Vor allem erlaubt diese Neufassung explizit bestimmte Äußerungen:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Wir erlauben Behauptungen über Geisteskrankheiten oder Abnormitäten, wenn sie auf dem Geschlecht oder der Sexualorientierung basieren&lt;/strong>, angesichts des politischen und religiösen Diskurses über &lt;em>Transgenderismus&lt;/em>&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup> und Homosexualität&lt;sup id="fnref1:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup> (&lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/pga-versions/commit/a90e9d276cda1ca23878fd2b2df7cc066d549c20#diff-dd1aecfa753374588d9e40f891e39f556b365ad800c9713ef398255bc906aad0R1346">Zeile 1346&lt;/a>).&lt;/li>
&lt;li>Wir lassen Inhalte zu, die für geschlechtsspezifische Einschränkungen bei Militär-, Strafverfolgungs- und Lehrberufen plädieren. Wir lassen auch Inhalte zu, die sich auf die sexuelle Ausrichtung beziehen, wenn diese Inhalte auf religiösen Überzeugungen beruhen&lt;sup id="fnref2:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup> (&lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/pga-versions/commit/a90e9d276cda1ca23878fd2b2df7cc066d549c20#diff-dd1aecfa753374588d9e40f891e39f556b365ad800c9713ef398255bc906aad0R1340">Zeile 1340&lt;/a>).&lt;/li>
&lt;li>Die Verwendung von „geschlechtsspezifischer oder geschlechtsausschließender Sprache, wenn Menschen […] &lt;strong>zur Ausgrenzung aufrufen oder beleidigende Sprache im Zusammenhang mit der Diskussion politischer oder religiöser Themen verwenden, wie z. B. bei der Diskussion über Transgender-Rechte, Einwanderung oder Homosexualität. […] Unsere Standards sind so gestaltet, dass sie Raum für diese Art von Äußerungen lassen.&lt;/strong>“&lt;sup id="fnref3:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup> (&lt;a href="https://github.com/OpenTermsArchive/pga-versions/commit/a90e9d276cda1ca23878fd2b2df7cc066d549c20#diff-dd1aecfa753374588d9e40f891e39f556b365ad800c9713ef398255bc906aad0R1297">Zeile 1297&lt;/a>)&lt;/li>
&lt;/ul>&lt;/blockquote>
&lt;p>Eine weitere aufschlussreiche Änderung ist die Aufhebung von Verboten für bestimmte Formen von Hassreden. Dank Open Terms Archive wissen wir, dass die folgenden Inhalte, die zuvor verboten waren, &lt;strong>ab dem 7. Januar auf Instagram, Facebook und Threads erlaubt sind&lt;/strong>:&lt;/p></description></item></channel></rss>